\documentclass{article}

\usepackage{amsmath, amssymb, amsfonts, mathrsfs} 	% les plus utiles et quasi indispensables
%\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[T1]{fontenc}
% \usepackage{a4wide}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
% \usepackage[latin1]{inputenc}
% \usepackage{fancyhdr} 							% pour les hauts et bas de page
\usepackage[francais]{babel}						% donne de bonnes césures en fran\c{c}ais
%\usepackage{french}
\usepackage{titlesec}							% pour modifier le style des sections
\usepackage{float}								% pour fixer les flottants
\usepackage{url}								% pour écrire une adresse d'un site web
\usepackage[all]{xy}							% pour faire des diagrammes
\usepackage{enumitem}							% pour utiliser les listes à puces
%\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{todonotes}
\usepackage{pgf,tikz}							% pour utiliser les images
\usetikzlibrary{arrows}							% pour utiliser les images
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
	colorlinks,
	citecolor=black,
	filecolor=black,
	linkcolor=black,
	urlcolor=black
}
\usepackage[utf8]{inputenc} % char encoding

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Les lettres pour désigner les ensembles de nombres
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\Z}{\mathbb Z}
\newcommand{\N}{\mathbb N}
\newcommand{\R}{\mathbb R}
\newcommand{\Q}{\mathbb Q}
\newcommand{\C}{\mathbb C}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Les environnements de type théorème
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newtheorem{Lem}{Lemme}
\newtheorem{Prop}{Proposition}
\newtheorem{Th}{Théorème}
\newtheorem{Cor}{Corollaire}
\newtheorem{Def}{Définition}
\newtheorem{Rem}{Remarque}
\newtheorem{Conj}{Conjecture}


\newcommand{\e}[1]{\vec{e_{#1}}}
\newcommand{\dep}[1]{ \frac{\delta}{\delta #1}}
\newcommand{\depd}[2]{ \frac{\delta #2}{\delta #1}}
\newcommand{\uu}{\vec{u}}
\newcommand{\rr}{\vec{r}}


\begin{document}

\title{Physique II}
\maketitle


\section{Notions du cours}%
\label{sec:Notions du cours}


\subsection{Operateur nabla, gradient, divergence}%
\label{sub:Operateur nabla, gradient, divergence}

En coordonnées cart.
$$\nabla = (\dep{x}, \dep{y}, \dep{z}) = \e x \dep x + \e y \dep y + \e x \dep z$$
$\dep x$ est la dérivée partielle par rapport à x.

\paragraph{Le gradient}%
\label{par:Le gradient}
$nabla f$ d'un champ scalaire $f(\vec{r}, t)$ est un champ vectoriel
$$ \nabla f = \e x  \depd f x + \e y \depd f y + \e z \depd f z$$


\paragraph{La divergence}%
\label{par:La divergence}
$\nabla\dot\uu$ d'un champ vectoriel $\uu(\rr, t)$ est un champ scalaire
$$\nabla\dot\uu (\rr, t) = \depd{\vec{u_x}}{x} + \depd{\vec{u_y}}{y} + \depd{\vec{u_z}}{x}$$

\paragraph{Le rotationel}%
\label{par:Le rotationel}
$\nabla\times\uu$ d'un champ vectoriel $\uu(\rr, t)$ est un champ vectoriel.


\subsubsection{Formules avec les integrales}%
\label{ssub:Formules avec les integrales}

\begin{Th}

$$\iint_S f \vec{dS}$$

\end{Th}

\subsubsection{Pression dans un fluide}%
\label{ssub:Pression dans un fluide}

La pression dans un fluide est la force par unité de surface exercée par le fluide sur une paroi ou une autre partie du fluide.
Cette force est perpendiculaire à la surface.
$$d\vec{F} = p\ d\vec{S}$$

Où $\vec{F}$ est la force de pression, $p$ la pression (unité: Pascal = $ \frac{N}{m^2} = Pa$.

\paragraph{}%
La pression est un \emph{champ scalaire}, car dans beaucoup de systèmes, elle est \emph{independante de la direction}.
L'exception est dans le cas où il n'y a pas de forces de cisaillement (forces parrallèle à la surface).


\paragraph{Idée de preuve}%
Supposons que $p$ dépende de la direction, on calcule les forces sur un triangle infinitésimale, et on se rend compte qu'elles doivent être les mêmes dans toutes les directions.

\subsection{Pression hydrostatique}%
\label{sub:Pression hydrostatique}

Quand on se demande la pression $p(\rr)$ pour un fluide au repos, il faut supposer que le fluide est incompressible, c'est à dire que $\rho$ est constant. Comme le fluide est au repos $\sum \vec{F} = 0$.Ainsi on considèrè un pavé dans un fluide dont le haut est à $z_1$ est le bas à $z_2$, selon $\e z$ il y a trois forces:
\begin{itemize}
  \item $F_1 = p(z_1)dxdy$ la pression sur le haut du volume
  \item $P$ le poids au centre de gravité. $P = \rho dx dy (z_2 - z_1)g$
  \item $F_2$ la force qui pousse en dessous $F_2 = -p(z_2)dx dy$
\end{itemize}

\begin{align*}
  F_1 + P + F_2 &= 0 \\
  p(z_1)dxdy + \rho dx dy (z_2 - z_1)g - p(z_2)dx dy &= 0 \\
  p(z_2) = p(z_1) + \rho g (z_2 - z_2)
\end{align*}

Donc pour $z_1 = 0$ et $z_2 = h$, on trouve:

$$p(h) = p(0) + \rho gh$$

Cela suggère que la variation de la pression est seulement verticale. En effet, en refaisant le même calcul selon $\e x$, $P = 0$ et donc $F_1 = F_2$ autrement dit, $p(x_1) = p(x_2)$



\section{Dynamique des fluides}%
\label{sec:Dynamique des fluides}

\subsection{Introduction}%
\label{sub:Introduction}

Un fluide en mouvement est décrit par $\rho(\rr, t), p(\rr, t)$ et $\uu(\rr, t)$.
Où $\uu$ est la vitesse d'un élément du fluide infinitésimal, c'est-à-dire la vitesse moyenne des particules dans cet élément, et non pas la vitess aléatoire, thermique des atomes ou molécules.

\subsection{Equations des fluides}%
\label{sub:Equations des fluides}

Pour déterminer l'évolution des cinq fonctions $\rho, p$ et $\uu$ (qui a trois composantes), il nous faut 5 équations.




\end{document}
